\section{Expertensysteme in der Medizin} \label{Kap4}
Dieses Kapitel gliedert sich in zwei Teilabschnitte. Im Abschnitt \ref{sec:EXMED} werden Motivation, Geschichte und Anwendungsmöglichkeiten von \textit{Expertensystemen in der Medizin} erläutert. Im Abschnitt \ref{sec:KEMED} wird der Knowledge Engineering Prozess im speziellen Kontext der Medizin thematisiert. 

\subsection{Expertensysteme in der Medizin} \label{sec:EXMED}
Zunächst wird in Kapitel \ref{MotiEXMED} aufgezeigt, welche Gründe für beziehungsweise gegen einen Einsatz von Expertensystemen in der Medizin sprechen. Im Abschnitt \ref{Geschichte} wird ein Überblick über bereits entwickelte und in der Medizin eingesetzte Systeme gegeben. Im Anschluss daran werden die aufgeführten Expertensysteme in Kapitel \ref{BewEX} bewertet. Weiterhin werden in Kapitel \ref{Anw} die grundsätzlichen Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Humanmedizin aufgezeigt. Am Ende dieses Abschnitts wird in Kapitel \ref{ZSM_EXMED} eine Zusammenfassung des gesamten Abschnitts \textit{Expertensysteme in der Medizin} vorgenommen. 

\subsubsection{Motivation -- Anwendung von Expertensystemen in der Medizin} \label{MotiEXMED}
In diesem Kapitel werden wesentliche Gründe, die für eine Anwendung von Expertensystemen in der Medizin sprechen, erläutert. Neben den Vorteilen, die durch die Nutzung von Expertensystemen erzielt werden können, sollen jedoch auch immer wieder geäußerte Bedenken bzw. Kritik nicht unerwähnt bleiben.

%Jährlich tausende von wissenschaftlichen Veröffentlichungen stehen für einen enormen Wissenszuwachs in der Humanmedizin. Grundsätzlich ist jeder Arzt dazu verpflichtet - zumindest für die von ihm vertretenden Fachgebiete -  diese Veröffentlichungen zu lesen, um auf dem aktuellen medizinischen Stand zu bleiben. Das ein Mediziner dies bewerkstelligt und gleichzeitig ernsthaft seinem Beruf nachgeht, dürfte nahezu unmöglich sein. Hier kann der Einsatz eines Expertensystems Hilfestellung bieten, welches dauerhaft auf dem aktuellen Forschungsstand der Humanmedizin gehalten wird. Da sich Wissen in der Medizin schnell ändert, bieten Expertensysteme so einen wertvollen Vorteil \cite[S.4]{EXMED}.

Der enorme Umfang des medizinischen Wissens sowie der Wissenszuwachs von tausenden wissenschaftlichen Veröffentlichungen pro Jahr sorgen dafür, dass in der Regel kein einzelner Spezialist alles wissen kann, sondern dass das Wissen auf mehrere Experten verteilt ist. Diese Verteilung des Wissens kann zu einer schlechteren Patientenversorgung führen, da eventuell mehrere Experten für eine Diagnose konsultiert werden müssen. Die Zusammenarbeit kann sich aus terminlichen Gründen bzw. aufgrund der oftmals hohen Arbeitsbelastung bzw. Arbeitsverdichtung von Ärzten jedoch als schwierig erweisen. \cite[S.9]{MEDEXKRI} Ein Expertensystem ist allerdings in der Lage, das Wissen eines Anwendungsbereichs komplett aufzunehmen und personenunabhängig zur Verfügung zu stellen. \cite[S.4]{EXMED} 

\paragraph{Vorteile} \label{EXMEDVor}
Durch den Einsatz moderner medizintechnischer Geräte steigt die Menge der in Krankenhäusern und Kliniken produzierten Daten. Damit jedoch ein Fortschritt in der Patientenversorgung und Behandlung erzielt werden kann, müssen auch die Kapazitäten zur Interpretation dieser Daten im selben Maße steigen. \cite[S.9]{MEDEXKRI} "`So genügt es z.B. nicht, dass von einem Patienten auf der Intensivstation mehr als zehn Vitalparameter aufgezeichnet und angezeigt werden; diese Daten müssen auch noch zu einer aussagekräftigen Zustandsbeschreibung des Patienten zusammengeführt werden."' \cite[S.9f]{MEDEXKRI} Expertensysteme können diese Daten überwachen und sind in der Lage, Schlussfolgerungen daraus zu ziehen. So können sie beispielsweise bei gefährlichen Vitalwerten einen Arzt konsultieren. In diesem Kontext weisen Expertensysteme bei der Überwachung vieler Daten besondere Vorteile auf, da sie im Vergleich zu einem Menschen effizienter arbeiten und mehr Sicherheit bieten. Ein Mensch könnte die Daten falsch interpretieren, wichtige Aspekte übersehen oder einfach von der Menge an Daten überfordert sein. Des Weiteren können durch den Einsatz von Expertensystemen zur Überwachung menschliche Ressourcen für den medizinischen Einsatz freigesetzt werden, da Ärzte und Pfleger beispielsweise keine EKG-Kurven kontrollieren oder andere Kontrollabläufe durchführen müssen. \cite[S.6]{Gaener}

Ein weiterer Vorteil ist, dass Expertensysteme im Gegensatz zu menschlichen Experten keine Unzulänglichkeiten, wie zum Beispiel Übermüdung oder Überarbeitung, aufweisen und dauerhaft ein identisches Leistungsniveau zur Verfügung stellen \cite[S.6]{Gaener}. Expertensysteme können Fehlerquellen minimieren, indem sie Patientendaten auswerten und Ärzte auf durchzuführende Untersuchungen und mögliche Krankheiten hinweisen. Das Expertensystem wirkt quasi als Impulsgeber und sensibilisiert den Nutzer, auch andere Diagnosen und möglicherweise Therapien in Betracht zu ziehen. 

Darüber hinaus lässt sich durch Expertensysteme der Versorgungsablauf eines Patienten optimieren, indem die Befunde der gestellten Diagnose im System verarbeitet werden. Durch die Verarbeitung dieser Daten wird es ermöglicht, patientenspezifische Therapie-Empfehlungen abzugeben und somit die Therapie zu verbessern. Weiterhin können die Therapie-Entscheidungen schneller getroffen und für die Behandlung des Patienten wirkungsvollere und spezifischere Arzneimittel eingesetzt werden. \cite[S.7]{EXMED} So wird durch Expertensysteme ermöglicht, die Therapie auf den jeweiligen Patienten abzustimmen. Durch die "`maßgeschneiderte Diagnose und/oder Therapie"' \cite[S.6]{Gaener} wird jedoch nicht nur eine Erhöhung der Behandlungsqualität des Patienten erreicht, sondern neben diesem Hauptnutzen als Zusatznutzen ein Lerneffekt bei dem behandelnden Arzt. \cite[S.6]{Gaener}

%Übergangssatz

Wischnewsky führt in seinem Paper (\cite{Wisch}) den erwarteten Nutzen durch Einsatz von Expertensystemen in der Medizin auf. Dabei unterscheidet er zwischen Rationalisierungseffekten und Qualitätssteigerungseffekten. Als Rationalisierungseffekte bezeichnet er unter anderem die schnellere und bessere Problemlösung sowie die gezieltere Diagnose. Letzteres ist jedoch -- neben der Höherqualifizierung bzw. der schnelleren Einarbeitung von Mitarbeitern -- einer der wesentlichen Qualitätssteigerungseffekte. \cite[S.3]{Wisch}

\paragraph{Nachteile}
Neben den identifizierten Vorteilen von Expertensystemen sollen jedoch auch die geäußerte Kritik bzw. die Nachteile bei der Anwendung in der Medizin nicht unerwähnt bleiben. Ein Fehler des Expertensystems kann beispielsweise die Gesundheit des Patienten beeinträchtigen bzw. schädigen, weil falsche bzw. unverträgliche Medikamente verabreicht werden, oder im Extremfall die auf der Basis falscher Diagnosen des Systems getroffenen Maßnahmen zum Tode des Patienten führen. 

Ein Nachteil ist, dass es leicht zu einer Überschätzung des Expertensystems durch den Arzt kommen kann und in der Folge zu einer Reduzierung des Verantwortungsbewusstseins der Ärzte führt \cite[S.8]{EXMED}. Ärzte neigen mit der Zeit dazu, die Ergebnisse unkritisch zu übernehmen und diese nicht mehr zu hinterfragen \cite[S.6]{Gaener}. Für Ärzte selbst ist dies problematisch, da sie für getroffene Entscheidungen nach wie vor die Verantwortung tragen müssen. 

%Durch ungeschulte Benutzer kann es zur Fehlbedienung des Systems kommen und somit fehlerhafte Ergebnisse zur Folge haben. \cite[S.6f]{Gaener} 

Auch das Expertensystem selbst kann als Fehlerquelle auftreten. Es gibt keine Garantie für die Richtigkeit des Expertenwissens in der Wissensbasis \cite[S.6]{Gaener} sowie dafür, dass die erstellten Regeln den realen Sachverhalt korrekt darstellen \cite[S.8]{EXMED}. Jedoch ist eine dauerhafte Systempflege, wie beispielsweise die Verbesserung und Anpassung der Wissensbasis, entsprechend teuer und aufwendig.

Ein weiterer Nachteil von Expertensystemen in der Medizin ist, dass eine Evaluation sich als schwierig erweist, da sich das medizinische Wissen schnell verändert bzw. anwächst. Durch diese Entwicklung ist eine dauerhafte Anpassung des Expertensystems notwendig und somit können wiederum neue Fehlerquellen entstehen. \cite[S.8f]{EXMED}

Resümierend lässt sich feststellen, dass sowohl Mensch als auch Maschine in bestimmten Eigenschaften sich gegenseitig überlegen sind. "`Der Arzt beherrscht das Integrative und kann seine Intuition benutzen, während sich der Computer durch seine unerbittliche Strenge in der Anwendung der ihm vorgegebenen Beurteilungskriterien hervortut. Diese Eigenschaften sind einander entgegengesetzt; richtig verbunden müßten sie sich zu einem wesentlich leistungsfähigeren System vereinen lassen."' \cite[S.9]{MEDEXKRI}

\subsubsection{Geschichte} \label{Geschichte}
In diesem Kapitel wird die historische Entwicklung von Expertensystemen in der Medizin aufgezeigt. Dazu werden die relevanten Systeme im Einzelnen erklärt. Das Expertensystem MYCIN\footnote{"`Der Name wurde entsprechend dem gemeinsamen Suffix vieler Antibiotika gewählt."' \cite[S.14]{MethodenWBS}} wird ausführlicher erläutert als die anderen aufgeführten Systeme, da dieses eine herausragende Bedeutung in der Geschichte der Expertensysteme spielt. MYCIN war das erste System seiner Art und wurde ein Vorbild für alle nachfolgenden regelbasierten Expertensysteme. Wesentliche Elemente, die auch heute noch standardmäßig zu einem Expertensystem gehören, wurden in MYCIN entwickelt. Dazu gehört beispielsweise die Trennung der Komponente, die das Wissen speichert (Wissensbasis) und der Problemlösungskomponente (Inferenzkomponente). \cite[S.11]{MedEx} Des Weiteren werden INTERNIST, CADUCEUS, CASNET\footnote{"`Causal ASsociational NETworks"' \cite{NameDSS}}	und PUFF explizit beschrieben, da jedes dieser Systeme bedeutende Neuerungen mit sich gebracht hat.

\paragraph{MYCIN} MYCIN ist ein Expertensystem, das ab 1972 an der Universität Stanford von Bruce G. Buchanan und Edward H. Shortliffe entwickelt wurde. Es war zur Diagnose und Therapie von Meningitis und bakteriellen Infektionen gedacht. \cite[S.14]{EXMED} Die Behandlung des Patienten erfolgte durch Antibiotika\footnote{Zu der Zeit hatte man die "`revolutionären und segensreichen Wirkungen"' \cite[S.14]{MethodenWBS} der Antibiotika, wie beispielsweise Penicillin, erkannt. Dies führte zu dem Problem, dass mit diesen Medikamenten unkritisch, vorschnell und verschwenderisch umgegangen wurde. Die Entwicklung ging sogar soweit, dass Antibiotika zum Teil prophylaktisch verabreicht wurden. Dadurch entstanden neue, resistente Erreger und die typischen Krankheitsverläufe veränderten sich. Letztendlich wurde so die Behandlung von Infektionskrankheiten erschwert. MYCIN kann in diesem Kontext auch als eine Art Kontrollmaßnahme gesehen werden, da durch MYCIN eine gezieltere Nutzung von Antibiotika erreicht werden sollte. \cite[S.14]{MethodenWBS}}. Dabei ist es von entscheidender Bedeutung für den Erfolg der Behandlung den Erregertypus zu kennen, da nicht jedes Antibiotikum gleich gut auf den jeweiligen Erreger reagiert. \cite[S.14]{MethodenWBS} 

Das in der Wissensbasis von MYCIN gespeicherte Wissen wurde von Experten für Infektionskrankheiten erhoben \cite[S.98]{MYCIN_VM} und in der Wissensbasis in Form von Regeln gespeichert. Dazu wurden zwei Formen von Regeln benutzt: "`Wenn A - Dann B"' und "`Wenn B - Dann NICHT A"'. \cite[S.14]{EXMED} In Abbildung \ref{MYCIN_Regel} ist ein Beispiel für eine Regel aus der Wissensbasis von MYCIN abgebildet.

\begin{figure}
\begin{verbatim}
RULE035

PREMISE:		($AND  (SAME CNTXT GRAM GRAMNEG)
                (SAME CNTXT MORPH ROD)
                (SAME CNTXT AIR ANAEROBIC)
ACTION:		(CONCLUDE CNTXT IDENTITY BACTEROIDES TALLY 0.6) 
\end{verbatim}
\caption[Beispiel für eine Regel aus MYCIN]{Beispiel für eine Regel aus MYCIN (Quelle: \cite[S.12]{MedEx})}
\label{MYCIN_Regel}
\end{figure}

"`Sinngemäß bedeutet diese Regel, dass ein Organismus X, der gleichzeitig die Merkmale hat 1) gramnegativ, 2) stabförmig und 3) anaerob zu sein, mit einem Gewissheitsfaktor von 0,6 als Bakteroid zu identifizieren ist."' \cite[S.12]{MedEx}

"`Der \textit{Gewissheitsfaktor} (Certainty Factor) ist dabei ein Wert aus dem Intervall [-1,1]. Er ist ein Maß dafür, wie sicher gegebene Voraussetzungen die formulierte Konsequenz erwarten lassen."' \cite[S.12]{MedEx}

Der Sitzungsablauf der Behandlung von MYCIN lässt sich in zwei Phasen unterteilen, die sich selbst wiederum jeweils in zwei weitere Phasen untergliedern lassen. Folgende Phasen lassen sich unterscheiden:

\begin{itemize}
\item{Diagnoseerstellung:}
\begin{itemize}
	\item{Patientendaten erheben (Vorname, Nachname, Geschlecht, Geburtstag usw.)}
	\item{Stellen von 30 bis 90 Fragen an den Benutzer und anschließende Erstellung von Annahmen über mögliche Erreger}
\end{itemize}
\item{Medikamentenvorschläge:}
\begin{itemize}
	\item{Erstellung der Diagnose}
	\item{Erstellung eines Therapievorschlags}
\end{itemize}
\end{itemize} \cite[S.15]{MedEx}

Bei der Unterbreitung der Therapievorschläge versuchte MYCIN direkt Nebenwirkungen und Risiken für den Patienten zu minimieren. \cite[S.15]{MedEx}

\paragraph{INTERNIST} 
Bei INTERNIST handelt es sich um ein Expertensystem zur Diagnoseunterstützung in der inneren Medizin. Es wurde in den 1970er Jahren von dem Informatiker Harry E. Pople und von dem Facharzt für innere Medizin, Dr. Jack D. Myers, an der University of Pittsburgh entwickelt. \cite[S.12]{EXMED} Ziel des Systems sollte es sein, das vollständige Wissen über die innere Medizin aufzunehmen. Letztendlich enthielt INTERNIST über 600 Krankheiten und somit ungefähr 75 Prozent des Wissens der inneren Medizin. Zudem waren 4.500 zugehörige Manifestationen, also Anzeichen, Symptome etc., im System gespeichert. \cite[S.717]{CLI_DSS} Es wurden sogenannte Krankheitsprofile eingeführt, die alle Befunde und Symptome einer Krankheit enthalten. Die Symptome wurden in Gewichtsklassen von 0 - 5 eingeteilt, um die Stärke der Zugehörigkeit zu einer Krankheit anzugeben. Stärke 5 heißt, dass ein Symptom immer mit einer bestimmten Krankheit verbunden ist. INTERNIST war in der Lage, sowohl von Befunden und Symptomen auf ein bestimmtes Krankheitsbild als auch von einer Krankheit auf bestimmte Symptome zu schließen. \cite[S.13]{MedEx} 

INTERNIST verarbeitet gegebene Patientendaten in Form von historischen Fakten, aktuellen Symptomen, Befunden durch Untersuchungen und Laborergebnisse und erstellt daraus eine Differentialdiagnose. Anschließend versucht das Expertensystem durch Fragen an den Benutzer die einzelnen Verdachtsdiagnosen zu bestätigen oder zu verwerfen. \cite[S.816]{INTERNIST}

\paragraph{CADUCEUS}
Aus der Weiterentwicklung von INTERNIST entstand CADUCEUS. Dieses Expertensystem baut auf der gleichen Wissensbasis wie sein Vorgänger auf, speichert jedoch in Relation zu INTERNIST einen größeren Anteil von Wissen. So sind in dem System ungefähr 85 Prozent des Wissens über die innere Medizin in Form von etwa 100000 Regeln gespeichert. Weiterhin ist CADUCEUS in der Benutzung und der Analyse von Krankheiten schneller als sein Vorgänger INTERNIST. \cite[S.14]{EXMED}

\paragraph{CASNET}
CASNET wurde ab 1970 von Kulikowski und Weiss entwickelt. Das Expertensystem wurde speziell für die Diagnose von Glaukomen\footnote{"`Augenkrankheiten, die durch erhöhten Augeninnendruck entstehen"' \cite[S.14]{EXMED}} entwickelt. \cite[S.14]{EXMED} Zu diesem Zweck wurde das Wissen der Wissensbasis von Spezialisten für Glaukomerkrankungen und besonders komplexen Fällen erhoben \cite{CASNET}. "`CASNET führt das Prinzip einer inhaltlich strukturierten Wissensbasis ein."' \cite[S.15]{MedEx} Die Wissensbasis bestand aus drei Ebenen: "`der Ebene der Befunde (observations), der pathophysiologischen Ebene und der Ebene der Krankheitsprofile. Befunde sind durch assoziative Verweise mit den pathophysiologischen Zuständen der zweiten Ebene verknüpft, diese untereinander durch Kausalbeziehungen und mit den Krankheitskategorien durch klassifikatorische Verweise."' \cite[S.15]{MedEx}

\paragraph{PUFF}
Bei PUFF handelt es sich um ein 1979 durch EMYCIN\footnote{"`Essential MYCIN; Tool zur Erstellung von Wissensbasen"' \cite[S.12]{EXMED}} entwickeltes Computerprogramm zur Interpretation von Standardlabordaten zur Atemprüfung. Insgesamt konnten 50 Parameter untersucht werden \cite[S.5]{Ex1980}, wie zum Beispiel das Lungenvolumen oder die Fähigkeit Kohlenstoffdioxid auszuscheiden \cite[S.12]{EXMED}. PUFF nutzt Messwerte, Patientengeschichte, Diagnosen von Medizinern und sein Wissen über drei Arten von Lungenerkrankungen, um einen Bericht über den Zustand des Patienten und eine Diagnose zu erstellen \cite[S.5]{Ex1980}. Im Gegensatz zu anderen Expertensystemen stellt PUFF zur Diagnoseerstellung keinerlei Fragen an den zuständigen Arzt. \cite[S.12]{EXMED}

Der Arzt erhält den Bericht und die Diagnose vom Expertensystem PUFF und muss diese nur noch abzeichnen. \cite[S.12]{EXMED}

"`In einer frühen Version musste der Arzt die Patientendaten noch eingeben -- da dies nicht so gut angenommen wurde, stellte man es so um, dass es die Patientendaten direkt aus einem vorhandenen Klinik-Informations-System genommen werden."' \cite[S.13]{EXMED}

\subsubsection{Bewertung der historischen Expertensysteme} \label{BewEX}
In diesem Kapitel erfolgt eine Bewertung der im vorhergehenden Kapitel beschriebenen Expertensysteme.

MYCIN war der erste Versuch ein Expertensystem für den medizinischen Gebrauch zu entwickeln. Im Nachhinein sollte dieses System als eine Exploration der Möglichkeiten zur Erhebung und Repräsentation von medizinischem Wissen gesehen werden. Und obwohl MYCIN niemals im klinischen Routineeinsatz genutzt wurde, so war die Entwicklung des Systems doch maßgeblich für die spätere, erfolgreiche Entwicklung von Expertensystemen, sowohl in der Medizin als auch in anderen Anwendungsgebieten, verantwortlich. \cite[S.705]{CLI_DSS} 

Der Routineeinsatz von MYCIN scheiterte wohl vor allem daran, dass das Expertensystem 30 bis 90 Fragen an den Arzt stellte, um eine Diagnose zu erstellen \cite[S.15]{EXMED}. Der behandelnde Arzt musste somit relativ viel Zeit darauf verwenden, die Fragen zu beantworten und die Daten ins System einzupflegen. Aufgrund des hohen zusätzlichen Aufwands für die Mediziner ließ sich das System nur schwer in den klinischen Alltag integrieren und führte so zu einer Ablehnung durch die Ärzte. Ganz ähnlich war auch die Situation bei INTERNIST, CADUCEUS und CASNET, da auch diese Expertensysteme durch das Stellen von Rückfragen eine kaum akzeptable zeitaufwendige Bedienung hatten. \cite[S.12]{EXMED} Als die Patientendaten noch umständlich per Hand eingegeben werden mussten, deutete sich zunächst eine ganz ähnliche Entwicklung bei PUFF an. Jedoch stieg die Akzeptanz für das Expertensystem immens an, als PUFF direkt in bereits bestehende Krankenhausinformationssysteme integriert wurde \cite[S.13]{EXMED}. Das erleichterte die Handhabung des Systems wesentlich, da PUFF für seine Analysen auf die Daten aus dem Krankenhausinformationssystem oder direkt auf die Messdaten aus den medizinischen Geräten zugreifen konnte. \cite{WWWEXPM}

Alle zuvor beschriebenen Expertensysteme verzeichnen deutliche Einschränkungen hinsichtlich ihres Anwendungsgebietes. Das erschwert die Benutzung, da der behandelnde Arzt bereits eine Vorstellung davon haben muss, zu welchem Fachbereich die vorliegende Krankheit gehört, um das System überhaupt konsultieren zu können. Dies mag zwar bei einem System wie INTERNIST, das über große Teile des Wissens der inneren Medizin verfügt, kein Problem darstellen, aber bei MYCIN beispielsweise muss der Arzt vor der Konsultation bereits wissen, dass es sich bei der vorliegenden Krankheit um eine bakterielle Infektion handelt. \cite{WWWEXPM}

Aufgrund der immensen Anzahl von Regeln, die in der Wissensbasis der Expertensysteme gespeichert waren und für eine Diagnose abgearbeitet werden mussten, funktionierten die frühen Expertensysteme wie MYCIN und INTERNIST lediglich auf Großrechnern \cite[S.719]{CLI_DSS}. Für die Krankenhäuser machte es somit aus rein ökonomischen Erwägungen wenig Sinn sich ein solches System anzuschaffen, allein schon wegen der hohen finanziellen Mittel, des großen Platzbedarfs, der Folgekosten wie zum Beispiel Wartung usw. Somit überstieg die Anschaffung eines Expertensystems in der Regel die finanziellen Möglichkeiten der Krankenhäuser. \cite{WWWEXPM} Weiterhin gab es zu der Zeit noch keine mobilen Endgeräte, sodass das Expertensystem nur von einem zentralen Ort aus konsultiert werden konnte. Auch dieser Umstand erschwert extrem die Einbettung des Expertensystems in den Arbeitsablauf. 

Eine Studie am Beispiel des Expertensystems INTERNIST machte deutlich, dass es auch fachliche Gründe dafür gab, dass sich die frühen Expertensysteme im Medizinbetrieb nicht durchsetzen konnten. Für die Studie wurden 19 komplexe Krankheitsfälle ausgewählt und für diese eine Diagnose von INTERNIST erstellt. Die 19 Patienten hatten insgesamt 43 Krankheiten, von denen INTERNIST nur 25 richtig diagnostizierte. Im Gegensatz dazu hatten die behandelnden Ärzte in den Krankenhäusern 28 Krankheiten korrekt erkannt und Experten sogar 35. \cite[S.719]{CLI_DSS}

Letztendlich haben es nur hochspezialisierte Expertensysteme wie PUFF in den klin\-ischen Routineeinsatz geschafft \cite{WWWEXPM}. Dies dürfte vor allem daran liegen, dass ein Arzt keinen zusätzlichen Aufwand bei der Konsultation von PUFF hatte und das System den Ärzten einen Bericht lieferte, der lediglich noch überprüft und unterschrieben werden musste. \cite[S.12]{EXMED} Weiterhin fand man durch den Routineeinsatz im Pacific Medical Center in San Fransisco heraus, dass 85 Prozent der durch PUFF angefertigten Berichte nach der Überprüfung durch den Arzt unterzeichnet werden können. \cite[S.5]{Ex1980}.

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass die frühen Expertensysteme auf ganz unterschiedliche medizinische Anwendungsbereiche ausgerichtet waren und dennoch keines von ihnen den Sprung in den klinischen Alltag geschafft hat. Gründe dafür waren vor allem die schlechte Integration in den Arbeitsalltag der Mediziner, aufgrund von langen Mensch-Maschine-Dialogen und die mangelnde Akzeptanz der Expertensysteme durch die Ärzte.

Im Rahmen dieser Bachelorarbeit sollte nur ein grober Überblick über die Expertensysteme mit historischer Bedeutung gegeben werden. In der Zeit von 1980 bis heute wurden viele weitere Expertensysteme für den medizinischen Gebrauch entwickelt und teilweise auch kommerziell vermarktet. So waren im Jahr 2002 beispielsweise schon über 500 medizinische Expertensysteme im Routineeinsatz. \cite[S.9]{EXMED}

\subsubsection{Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Humanmedizin} \label{Anw}
In diesem Kapitel sollen die grundsätzlichen Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin aufgezeigt und näher erläutert werden. In der einschlägigen Fachliteratur werden die folgenden Anwendungsmöglichkeiten in der einen oder anderen Form angeführt: 

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
	\item{Diagnoseunterstützung}
	\item{Auswahl von Untersuchungen}
	\item{Therapie und Überwachung}
	\item{Lehre und Ausbildung \cite[S.3ff]{MEDEXKRI}}
\end{itemize}

%Diese vier wesentlichen Anwendungsmöglichkeiten werden noch um die Entscheidungsunterstützung für Patienten erweitert, da dieser Möglichkeit durch die Verbreitung des Internets und günstiger medizintechnischer Geräte in Zukunft eine bedeutende Rolle zuteil werden könnte. Weiterhin werden einige andere Einsatzmöglichkeiten für Expertensysteme in der Medizin kurz angesprochen. 

Im Rahmen dieser Arbeit sind vor allem die Bereich \textit{Diagnoseunterstützung} und \textit{Lehre und Ausbildung} von Bedeutung. Diese beiden Bereiche werden im Folgenden explizit erklärt. Im Verlauf des Kapitels werden weitere Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin genannt, die jedoch keine Determinanten im Rahmen der Aufgabenstellung darstellen. Alle Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin werden in Abbildung \ref{Schaubild_AnwM} dargestellt.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{Schaubild_Anwendungsmoeglichkeiten.png}    
    \caption[Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin]{Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin (Quelle: Eigene Darstellung)}
    \label{Schaubild_AnwM}
  \end{figure}

\paragraph{Diagnoseunterstützung}
Wie in Kapitel \ref{Geschichte} aufgezeigt, begann die Entwicklung von Expertensystemen in der Medizin auf dem Gebiet der Diagnose zur Entscheidungsunterstützung von Ärzten. In diesem Bereich gibt es zwei Arten von Expertensystemen und somit auch zwei Arten von Anwendungsmöglichkeiten. Zum einen gibt es die klassische Form der \textit{Konsultationssysteme}. Dabei handelt es sich um Expertensysteme wie zum Beispiel MYCIN, INTERNIST usw., bei denen der Arzt zunächst die Daten des Patienten eingibt, daraufhin das System eine Diagnose erstellt und diese dem Arzt zurückliefert. Zum anderen sind sogenannte \textit{integrierte Expertensysteme} anzuführen, die in bereits bestehende Krankenhausinformationssysteme eingebettet sind und relativ autark arbeiten. Werden Expertensysteme dieser Art vom Arzt hinzugezogen, ist der zusätzliche Aufwand relativ gering in Relation zum Konsultationssystem. Beispiele für die integrierte Form der Systeme sind Expertensysteme zur EKG-Analyse oder zur Interpretation von Blutgasanalysen. \cite[S.3f]{MEDEXKRI}

%\paragraph{Auswahl von Untersuchungen}
%Nach der ersten Untersuchung bleiben dem Arzt oft mehrere Diagnosehypothesen und er muss entscheiden welche zusätzlichen Untersuchungen notwendig bzw. sinnvoll sind, um die Anzahl der Diagnosehypothesen möglichst schnell einzuschränken. "`Viele Ärzte sind der Meinung, daß der praktizierende Arzt bei der Auswahl zusätzlicher Untersuchungen viel häufiger Unterstützung braucht als beim Diagnostizieren selbst."' \cite[S.5]{MEDEXKRI} Für die Auswahl der zusätzlichen Untersuchung muss der Arzt folgende drei Faktoren in Betracht ziehen: Kosten der Untersuchung, Informationsgewinn durch die Untersuchung und Risiken für den Patienten. Immer häufiger sind die Kosten entscheidend für die Wahl der Untersuchung, "`da der Kostenfaktor auch in der Medizin eine immer größere Rolle spielt."' \cite[S.5]{MEDEXKRI} So stehen den Medizinern auf der einen Seite zwar immer bessere Untersuchungsmethoden zur Verfügung wie zum Beispiel Kern-Spin-Tomographie, auf der anderen Seite verursachen diese Methoden auch höhere Kosten. Ein Expertensystem kann den Arzt unterstützen die besten Untersuchungen im Bezug auf die drei o.g. Faktoren zu treffen. Sollten die Auswahlentscheidungen von anderer Seite in Frage gestellt werden, bieten diese Expertensysteme dem Mediziner gegebenenfalls zusätztlich die Möglichkeit, die von ihm angeordneten Untersuchungen zu rechtfertigen. \cite[S.5]{MEDEXKRI}

%\paragraph{Therapie und Überwachung}
%Nach der Diagnose muss der Arzt eine entsprechende Therapie für den Patienten auswählen. Die wesentlichen Vorteile, die ein Expertensystem in diesem Kontext bieten kann, wurden zu großen Teilen bereits in Kapitel \ref{MotiEXMED} (S.\pageref{EXMEDVor}) aufgezeigt. Es handelt sich dabei um die Möglichkeit die Therapie vollständig auf die speziellen Belange des Patienten einzustellen, somit Kosten zu minimieren und Erfolgschancen zu maximieren. Weiterhin lässt sich die komplette Therapie durch das Expertensystem überwachen und kontrollieren. So könnten Expertensysteme beispielsweise bei langwierigen Erkrankungen die Therapieprotokolle überwachen \cite[S.3f]{MEDEXKRI}. 

\paragraph{Lehre und Ausbildung}
Weiterhin können Expertensysteme auch in der Lehre eingesetzt werden und dort wesentliche Verbesserungen bringen. So können Ärzte in der Ausbildung oder Studenten an idealisierten Fällen mit vorgegebenen Lösungen ihre Diagnosefähigkeit üben. Dabei bietet das Expertensystem nicht nur das Wissen aus Fachbüchern, sondern in der Regel auch das hochqualifizierte medizinische Wissen von Experten. Hinzu kommt, dass das Expertensystem oftmals zusätzliche Literaturreferenzen zum gegebenen Krankheitsfall präsentiert. \cite[S.6]{MEDEXKRI} In einem Expertensystem sind Unschärfen und Unsicherheiten im diagnostischen Zusammenhang von Krankheiten in vielen Fällen präziser beschrieben als in einem Fachbuch, wodurch die Mediziner diese Sachverhalte besser lernen können \cite{WWWEXPM}. Zudem bieten Expertensysteme durch eine \textit{Erklärungskomponente} die Möglichkeit, sich den kompletten Vorgang der Diagnosefindung anzuzeigen und somit für den Lernprozess anschaulicher darzustellen. Ein wesentlicher Vorteil für den Einsatz von Expertensystemen in der Lehre ist, dass auf diesem Sektor der Einsatz von Computern als Hilfsmittel bereits deutlich höhere Akzeptanz findet als in anderen Bereichen der Medizin. \cite[S.6]{MEDEXKRI}

%\paragraph{Entscheidungsunterstützung für Patienten}
%Bei den bisherigen Anwendungsmöglichkeiten wurde immer der Arzt vom Expertensystem unterstützt, jedoch gibt es inzwischen auch Ansätze bei denen das System dem Patienten Unterstützung bei der Auswertung von medizinischen Daten liefert. Das generelle Interesse an dieser Form von Unterstützung lässt sich daran erkennen, "`das sowohl Gesunde als auch Kranke das Internet häufig nutzen, um medizinische Informationen zu erhalten."' \cite[S.248]{MedDSS} Entscheidend für das Aufkommen dieses Trends ist die Entwicklung von preisgünstigen medizinischen Geräten für den Eigengebrauch, wie zum Beispiel Brustgurte für EKG, Schrittzähler, Messgeräte für Blutzucker usw.. Zur Auswertung dieser Daten werden häufig Apps eingesetzt. Hier stellt sich natürlich die Frage wie stimmig diese selbst erhobenen Daten nun wirklich sind und ob Ärzte diese benutzen bzw. wie eine Integration in den medizinischen Alltag aussehen könnte. \cite[S.248]{MedDSS}

\paragraph{Weitere Anwendungsmöglichkeiten}
Neben den bereits genannten Anwendungsmöglich\-keiten sind weitere -- aber mit einer anderen Aufgabenstellung -- vorhanden. Expertensysteme können zum Beispiel zur \textit{Auswahl von Untersuchungen} eingesetzt werden. Dabei empfehlen sie dem Arzt auf der Basis der Kosten, dem voraussichtlichen Informationsgewinn und der Risiken für den Patienten die als nächstes durchzuführende Untersuchung. Des Weiteren können Expertensysteme auch, wie in Kapitel \ref{MotiEXMED} aufgezeigt wurde, für die \textit{Therapie und Überwachung} eingesetzt werden und die Therapie vollständig auf den Patienten einstellen. \cite[S.4ff]{MEDEXKRI} Durch die Verbreitung des Internets und moderner medizintechnischer Geräte für den Eigengebrauch, gewinnt die Anwendungsmöglichkeit \textit{Entscheidungsunterstützung für Patienten} zunehmend an Bedeutung. Bei dieser Einsatzmöglichkeit wertet das Expertensystem über das Internet Daten aus, die vom Patienten selbst erhoben wurden. Diese können beispielsweise durch Brustgurte für EKG, Schrittzähler usw. erhoben werden. \cite[S.248]{MedDSS} Außerdem können Expertensysteme in der \textit{Medizintechnik} eingesetzt und beispielsweise direkt in Laborgeräte integriert werden, um automatisch die Analyse der Patientendaten vorzunehmen. Ein Beispiel hierfür ist die Auswertung von bildgebenden Verfahren wie Röntgenbildern oder Computertomographien. \cite{WWWEXPM} Eine weitere Möglichkeit des Einsatzes von Expertensystemen ergäbe sich beispielsweise in \textit{Apotheken}. Dort "`könnten Expertensysteme den Apotheker auf Neben- und Wechselwirkungen von Medikamenten, die er einem Kunden aushändigt hinweisen bzw. die Unverträglichkeit von Wirkstoffen beanstanden."' \cite[S.4]{Gaener}

\subsubsection{Zusammenfassung} \label{ZSM_EXMED}
In Kapitel \ref{sec:EXMED} wurde zunächst im Abschnitt \ref{MotiEXMED} die Motivation für die Anwendung von Expertensystemen in der Medizin -- insbesondere bei der Diagnoseunterstützung -- gegeben, sowie Vor- und Nachteile des Einsatzes dieser Systeme wurden aufgeführt. Im Kapitel \ref{Geschichte} folgte die Veranschaulichung der historischen Entwicklung von Expertensystemen im medizin\-ischen Kontext anhand von MYCIN, INTERNIST, CADUCEUS, CASNET und PUFF. Im Anschluss wurden die aufgeführten Expertensysteme in Kapitel \ref{BewEX} bewertet und wesentliche Gründe für den Erfolg bzw. Misserfolg der Systeme dargelegt. Abschließend wurden in Kapitel \ref{Anw} einige grundsätzliche Anwendungsmöglichkeiten von Expertensystemen in der Medizin vorgestellt. Im Rahmen dieser Arbeit handelt es sich dabei um folgende fünf Anwendungsmöglichkeiten: \textit{Diagnoseunterstützung}, \textit{Auswahl von Untersuchungen}, \textit{Therapie und Überwachung}, \textit{Lehre und Ausbildung} und \textit{Entscheidungsunterstützung für Patienten}. 

\subsection{Knowledge Engineering in der Medizin} \label{sec:KEMED}
In diesem Kapitel werden grundsätzliche Sachverhalte zum \textit{Knowledge Engineering in der Medizin} erläutert. Zu diesem Zweck werden im Abschnitt \ref{Wissensarten_MED} die in der Medizin vorhandenen Wissensarten aufgezeigt. Anschließend werden in Kapitel \ref{Prob_KE_MED} Problemstel\-lungen, die beim Aufbau einer Wissensbasis im zuvor genannten Bereich zu beachten sind, erläutert. Im Abschnitt \ref{Loesung} werden vertiefende Grundlagen erläutert und es wird ein prinzipieller Lösungsansatz für die genannten Problemstellungen aufgezeigt. Abschließend folgt in Kapitel \ref{ZSM_KEMED} eine Zusammenfassung des Abschnitts \textit{Knowledge Engineering in der Medizin}.

\subsubsection{Wissensarten in der Medizin} \label{Wissensarten_MED}
In diesem Kapitel werden kurz einige der wesentlichen Teilbereiche medizinischen Wissens erläutert. Medizinisches Wissen unterscheidet sich in bestimmten Punkten grundsätzlich von technischem Sachwissen o. a. Geprägt wird das medizinische Wissen durch die Ausrichtung des ärztlichen Handelns auf das Wohl des Patienten. \cite[S.204]{MedEx}

\paragraph{Physiologisches und pathophysiologisches Wissen}
Diese Wissensart umfasst Wissen der Humanphysiologie\footnote{"`Physiologie ist die Lehre von den Funktionen der Organismen."' \cite[S.204]{MedEx} Dementsprechend handelt es sich bei der \textit{Humanphysiologie} um die Lehre der Funktionen des menschlichen Körpers.} und der Pathophysiologie\footnote{Die Pathophysiologie nutzt Methoden der Physiologie, um Fehlfunktionen des Körpers zu erklären. \cite[S.204]{MedEx}}. Die Physiologie erforscht Körperfunktionen "`beispielsweise hinsichtlich biochemischer, elektrophysiologischer oder molekularbiolo\-gischer Aspekte."' \cite[S.205]{MedEx} Auf der Basis dieser Aspekte werden Modelle entwickelt. Folglich handelt es sich bei \textit{physiologischem und pathophysiologischem Wissen} in der Regel um explizites Wissen, wodurch die Wissensakquisition vereinfacht wird. \cite[S.204f]{MedEx}

\paragraph{Nosologisches Wissen}
\textit{Nosologisches Wissen} besteht aus Wissen der Nosologie bzw. der Krankheitslehre. "`Nosologisches Wissen organisiert sich in Krankheitsbildern, deren Klassifizierung und systematische Ordnung sowie wechselseitige Abgrenzung dokumentiert werden."' \cite[S.205]{MedEx} Nosologie ist ein Teilgebiet der Pathologie\footnote{"`Pathologie ist die Lehre von den abnormen und krankhaften Zuständen bzw. Vorgängen im Körper."' \cite[S.205]{MedEx}} In der Nosologie werden Kriterien wie beispielsweise klinische Befunde, Symptome oder der zeitliche Verlauf der Krankheit beschrieben. \cite[S.205]{MedEx}

\paragraph{Ätiologisches Wissen}
\textit{Ätiologisches Wissen} umfasst Faktoren, die eine Krankheit beeinflussen bzw. verursachen. Diese Faktoren stammen aus dem Bereich der Ätiologie\footnote{Ätiologie ist die Lehre der Ursachen von Krankheiten. \cite[S.205]{MedEx}}. In dieser Lehre werden Modelle aus der Physiologie bzw. Pathophysiologie genutzt, um die Ursachen für Krankheiten bzw. Krankheitsverläufe zu benennen. Dies muss selbst dann möglich sein, wenn das physiologische Modell nicht vollständig ist. \cite[S.205]{MedEx}

\paragraph{Pharmakologisches Wissen}
Diese Wissensart beinhaltet die Wirkung von Stoffen auf den menschlichen Körper, dabei sind sowohl körpereigene als auch körperfremde Stoffe eingeschlossen. Das Wissen über diese Stoffe wird im Versorgungsprozess des Patienten eingesetzt um diesen zu heilen. Das pharmakologische Wissen ist zu großen Teilen dokumentiert und somit als explizites Wissen vorhanden, dennoch gibt es Unsicherheiten im Bezug auf die Wirkung bei "`individuellen, sehr unterschiedlichen Patienten."' \cite[S.208]{MedEx} 

\paragraph{Therapeutisches Wissen}
Bei \textit{therapeutischem Wissen} handelt es sich um eine Kombination von physiologischem, pathophysiologischem, pharmakologischem Wissen und Kenntnissen der menschlichen Anatomie. Das Wissen aus all diesen Bereichen ist notwendig, da sowohl \textit{invasive Maßnahmen}, also "`physische Eingriffe in den Körper des Patienten, welche die körperliche Integrität des Patienten unterbrechen (z. B. bei einem operativen Eingriff)"' \cite[S.207]{MedEx}, als auch \textit{nicht-invasive Maßnahmen}, die die körperliche Integrität des Patienten erhalten ("`z. B. die Gabe eines Medikaments"' \cite[S.208]{MedEx}), vorkommen. %"`Den Kern therapeutischen Wissens macht die Zuordnung geeigneter Therapien zu Erkrankungen aus."' \cite[S.208]{MedEx} 
Dies Wissen ist zum Teil explizit dokumentiert. Während der Therapie kann es notwendig sein, die therapeutischen Maßnahmen anzupassen, wozu der Arzt in der Regel implizites therapeutisches Wissen nutzt. \cite[S.208]{MedEx}

\paragraph{Diagnostisches Wissen}
Während der Diagnose nutzt der Arzt \textit{nosologisches und therapeutisches Wissen}. Dieses wird jedoch umorganisiert, da bei der Diagnose auf der Basis von Symptomen auf die Krankheit geschlossen wird. Wie bereits in diesem Kapitel erwähnt, werden im \textit{nosologischen Wissen} Krankheitsbildern bestimmte Symptome, Befunde usw. zugeordnet. Weiterhin ist für \textit{diagnostisches Wissen} der Vergleich von Krankheitsbildern von großer Bedeutung. \cite[S.206f]{MedEx} "`Ein wesentlicher Teil des diagnostischen Wissens besteht aus der Kenntnis geeigneter Selektionskriterien für das aktuell benötigte Wissen und aus Vorgehensstrategien. Medizinische Fachexperten haben eine nachweislich sehr große Fähigkeit, schnell und hochselektiv aus einer Fülle angebotener Informationen und sehr umfangreichem Sachwissen die zur Problemlösung relevanten Sachverhalte herauszugreifen."' \cite[S.207]{MedEx}

\paragraph{Small World Hypothese}
"`Kognitionswissenschaftliche Untersuchungen zeigten, dass medizinische Experten zur Lösung diagnostischer bzw. differentialdiagnostischer Probleme einen kleinen Ausschnitt diagnoserelevanter Sachverhalte auswählen. Eine solche so genannte kleine Welt (\textit{Small World}) setzt Krankheitsentitäten, Symptome und Befunde in Beziehung zueinander."' \cite[S.207]{MedEx} Das Besondere bei ausgewiesenen medizinischen Experten im Vergleich zu Ärzten ohne Expertenwissen ist, dass diese die Fähigkeit haben, diese \textit{Small World} klein zu halten und lediglich gezielte Untersuchungen anordnen, damit dieser Hypothesenraum möglichst klein bleibt. \cite[S.207]{MedEx} Das Wissen, das zur Bildung einer solchen \textit{Small World Hypothese} eingesetzt wird, ist implizit und lässt sich nur schwer in eine explizite Form überführen. \cite[S.207]{MedEx}

\paragraph{}
Anhand der dargestellten Wissensarten lässt sich erkennen, welches Wissen beim Knowledge Engineering in der Medizin akquiriert werden muss. Dabei ist festzustellen, dass nicht ausschließlich das vollständige Wissen in expliziter Form vorliegt und sich einige Wissensarten, wie zum Beispiel die \textit{Small World Hypothese}, nicht einfach integrieren lassen. Daraus lässt sich ableiten, dass der \textit{Wissensingenieur} für jede Wissensart eine geeignete Methode zur Wissensakquisition auszuwählen hat, damit auch implizites Wissen in den Knowledge Engineering Prozess eingebracht wird. Im Rahmen dieser Arbeit wird insbesondere das Knowledge Engineering im medizinischen Fachbereich Neurologie betrachtet und eine Wissensbasis zur Diagnoseunterstützung von neurologischen Krankheiten ent\-wickelt. Im Kontext von neurologischen Erkrankungen sind \textit{nosologisches und diagnostisches Wissen} von höherer Bedeutung als die anderen Wissensarten. 

\subsubsection{Probleme beim Aufbau einer medizinischen Wissensbasis} \label{Prob_KE_MED}
Führt man den Knowledge Engineering Prozess in der Medizin durch, treten verschiedene Problemstellungen auf. Ein grundsätzliches Problem ergibt sich schon durch das medizin\-ische Wissen, denn dieses ist in der Regel "`\textit{unschärfer} [Hervorhebung im Original] oder \textit{unsicherer} [Hervorhebung im Original] als technisches oder mathematisches Wissen."' \cite[S.153]{MedEx} Dieser Sachverhalt erschwert die formale Darstellung des Wissens in einer Form, die durch Computer verarbeitet werden kann. "`Hauptgründe für diese Schwierigkeiten sind die Komplexität biomedizinischer Prozesse und die Individualität der Patienten."' \cite[S.153]{MedEx} %\footnote{\paragraph{Abgrenzung:} %Andere Fragestellungen die beim Knowledge Engineering in der Medizin auftreten, wie beispielsweise das ein Patient mehrere Krankheiten gleichzeitig haben kann oder dem Umgang mit unterschiedlichen Lehrmeinungen in der Medizin \cite[S.4]{Wisch}, werden in dieser Arbeit nicht behandelt, da sie keine wesentlichen Determinanten zur Beantwortung der Fragestellung darstellen.} \cite[S.153]{MedEx} 

Diesen Sachverhalt kann man an einem Beispiel für die Diagnostik von Schlaganfällen erkennen. Dort heißt es unter anderem: "`Leitsymptome des akuten einseitigen teilweisen oder vollständigen Vestibularisausfalls sind ein akut/subakut einsetzender, über Tage bis wenige Wochen anhaltender, heftiger Dauerdrehschwindel mit Scheinbewegungen der Umwelt (Oszillopsien), Stand- und Gangunsicherheit mit gerichteter Fallneigung sowie Übelkeit und Erbrechen."' \cite[S.5]{DGNSchwindel} An diesem Beispiel lassen sich folgende Merkmale medizinischen Wissens erkennen: 1. bei allen Schlussfolgerungen besteht eine gewisse Unsicherheit, 2. auch nicht messbare und beispielsweise mit entsprechenden SI-konformen Einheiten versehene Größen (akut/subakut einsetzender Drehschwindel) fließen in den Entscheidungsprozess mit ein, und 3. einige Variablen hängen stark vom subjektiven Empfinden des Patienten ab (zum Beispiel Übelkeit oder Scheinbewegungen der Umwelt). 

Doch auch im Umgang mit gemessenen Größen in der Medizin treten bei der Integration in die Wissensbasis Probleme auf. So lässt sich zum Beispiel die Körpertemperatur in Grad Celsius ermitteln, jedoch wird in medizinischen Fachbüchern nicht mit diesen präzisen, eindeutig nachvollziehbaren Werten, sondern stattdessen mit unscharfen Termini, wie "`hohes Fieber"' oder "'erhöhte Temperatur"' gearbeitet. Diese sind zwar durchaus definiert, jedoch für unterschiedliche Messverfahren und teilweise schwer zu messen. Daraus ergibt sich für das Expertensystem die Problematik, dass dieses nicht nur quantifizierbare Werte verarbeiten können muss, sondern auch die zuvor genannten unscharfen Termini. Das System muss für seine Schlussfolgerungen auch unscharfe Werte benutzen, da ausschließlich präzise Werte zu Fehldiagnosen führen können. Wenn ein System beispielsweise das Symptom "`hohes Fieber"' mit einer Körpertemperatur von über 40 Grad repräsentiert, könnte eine möglicherweise zutreffende Diagnose verworfen werden, bei der alle anderen Symptome mit dem Krankheitsbild übereinstimmen und lediglich die Körpertemperatur um ein halbes Grad zu niedrig ist. Somit ist es ein wesentliches Problem beim Knowledge Engineering in der Medizin den fließenden Übergang zwischen den einzelnen linguistischen Termini zu erzeugen.

Ein weiteres Problem im Umgang mit medizinischem Wissen ist, dass medizinische Aussagen oder auch Darstellungen zum Teil interpretierbar sind. So kann die Bezeichnung "`hohes Fieber"' von verschiedenen Ärzten beispielsweise ab 41, 42 oder 43 Grad eingeordnet werden. Folglich ist das Wissen in der Wissensbasis oftmals eine subjektive Interpretation eines Mediziners oder Wissensingenieurs. Dennoch ist die Einbeziehung von unscharf formulierten Symptomen, wie beispielsweise "`niedriger Blutdruck"' beim Aufbau einer Wissensbasis zur Erlangung von besseren Ergebnissen bedeutsam. 

Die Verwendung bzw. Verarbeitung von unscharfem Wissen kommt dem menschlichen Denk- und Schlussfolgerungsprozess näher als die Nutzung von ausschließlich präzisen Werten \cite[S.693]{Laudon}. Aufgrund dessen ist es sinnvoll, die Verhaltens- bzw. Entscheidungsmuster menschlicher Experten möglichst realitätsnah im Expertensystem nachzubilden, da diese für ihre Entscheidungen und Schlussfolgerungen unscharfe Werte bzw. unscharfes Wissen einbeziehen. So würde es zum Beispiel dem menschlichen Denken nicht entsprechen, wenn ein Expertensystem alle Menschen über 185 cm als "`groß"' und alle Menschen darunter als "`nicht groß"' einteilen würde. Stattdessen denken Menschen in Form von linguistischen Konzepten, wie zum Beispiel schnell oder dunkel, und kaum ein Mensch würde den Unterschied zwischen 184,9 cm und 185,1 cm erkennen und somit beide als "`groß"' ansehen. \cite[S.473ff]{MethodenWBS} 

%Erfolgsquote von medizinischen Experten bei der Diagnose einbringen

Aus den zuvor angestellten Überlegungen ist eindeutig abzuleiten, dass Expertensysteme in der Medizin nur unter Einbeziehung von unscharfen Symptomen entsprechend sichere Diagnoseunterstützung erbringen können. 

\paragraph{Abgrenzung:}
Andere Fragestellungen, die beim Knowledge Engineering in der Medizin auftreten, wie beispielsweise, dass ein Patient mehrere Krankheiten gleichzeitig haben kann oder dem Umgang mit unterschiedlichen Lehrmeinungen in der Medizin \cite[S.4]{Wisch}, werden in dieser Arbeit nicht behandelt, da sie keine wesentlichen Determinanten zur Beantwortung der Fragestellung darstellen.

\subsubsection{Prinzipieller Lösungsansatz} \label{Loesung}
Aufgrund der hohen Bedeutung von unscharfem Wissen in der Medizin muss zur Wissensrepräsentation in der Wissensbasis eine Technik gewählt werden, die in der Lage ist, neben scharfem auch unscharfes Wissen zu speichern und zu verwerten. Dementsprechend sollte ein Expertensystem in der Medizin insbesondere auch die Einbeziehung linguistischer Konzepte mit gleitenden Übergängen anbieten, da von den Sachverhalten oftmals nur eine verbale Beschreibung vorliegt. Im Rahmen dieser Arbeit wurde als Lösungsansatz für die beschriebene Aufgabenstellung der Einsatz von \textit{Fuzzy Logik} gewählt.

%Abgrenzung

Die \textit{Fuzzy Logik} oder unscharfe Logik erweitert den Ansatz der klassischen Logik, bei dem es nur die beiden Aussagen wahr und falsch gibt. Diese werden in der Regel durch eine 1 für wahr und eine 0 für unwahr dargestellt. \textit{Fuzzy Logik} "`erweitert die klassische Logik im Sinne einer Anpassung an die menschliche Denkweise um Begriffe wie z. B. ‚fast wahr‘ oder ‚ziemlich unwahr‘. Es gibt zwar auch Sachverhalte im menschlichen Leben, die können nur wahr oder unwahr sein [...], die meisten Aussagen sind aber unscharf (relativ teuer, fast neu, ein wenig veraltet, usw.)."' \cite[S.4]{RegelungFuzzy}

\textit{Fuzzy Logik} eignet sich für die Darstellung solcher linguistischen Konzepte, da durch einen Zugehörigkeitsgrad nicht nur ermöglicht wird ein Element durch die Werte 0 (gehört nicht zur Menge) und 1 (gehört zur Menge) einer Menge zuzuordnen, sondern durch die Nutzung weiterer Zugehörigkeitsgrade "`abgestufte Übergänge zu modellieren"' \cite[S.9]{Fuzzy}. Bei der \textit{Fuzzy Logik} ist der Zugehörigkeitsgrad eine reelle Zahl aus dem Intervall $[$0,1$]$ und gibt an, wie sehr ein Element zu einer Menge gehört. \cite[S.9f]{Fuzzy} Dieser Wert wird zugeordnet über eine sogenannte Zugehörigkeitsfunktion (membershipfunction). \cite[S.5]{RegelungFuzzy}

In der \textit{Fuzzy Logik} werden sogenannte linguistische Variablen definiert, die entspre\-chende Kenngrößen angeben. Linguistische Variablen sind zum Beispiel "`Körpergröße"' oder "`Fieber"'. Zu den linguistischen Variablen werden entsprechende linguistische Terme definiert, die die Variable annehmen kann. Zum Beispiel ließe sich zu der linguistischen Variable "`Fieber"' der linguistische Term "`hohes"' definieren. Durch die Zugehörigkeitsfunktion erfolgt eine Zuordnung der Elemente zu den linguistischen Termen einer Variablen, so könnte ein Element beispielsweise die linguistische Interpretation "`hohes Fieber"' erzeugen. \cite[S.5]{RegelungFuzzy}

 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=400pt]{Schaubild_hohes_Fieber}    
    \caption[Hohes Fieber - klassische und Fuzzy Logik]{Die linguistische Variable "`hohes Fieber"' dargestellt in klassischer Logik und Fuzzy Logik (Quelle: Eigene Darstellung in Anlehnung an \cite[S.162]{MedEx})}
    \label{Fieber}
  \end{figure}

In Abbildung \ref{Fieber} wird eine Repräsentation der linguistischen Variable "`hohes Fieber"' sowohl in klassischer Logik, als auch in \textit{Fuzzy Logik} aufgezeigt. Bei der klassischen Logik (orange gestrichelt) gehören alle Körpertemperaturen über 38 Grad Celsius zur Menge "`hohes Fieber"' und werden mit einer 1 ausgewiesen. Wie bereits erwähnt, stellt dies den Sachverhalt "`Fieber"' nur unzureichend dar, weil ein Patient in der Regel keinen Unterschied zwischen 37,8 und 38 Grad wahrnimmt. Aufgrund der Annäherung des Zugehörigkeitsgrades zwischen 35 und 41 an die 1 stellt die \textit{Fuzzy Logik} (schwarz) die Realität wesentlich adäquater dar. Aus diesem Beispiel wird ersichtlich, dass \textit{Fuzzy Logik} in der Lage ist, Übergänge zwischen linguistischen Variablen wesentlich fließender zu gestalten und somit in der Lage ist, das menschlichen Denken und die Wirklichkeit besser abzubilden.

Es ist möglich mehrere linguistische Terme zu einer linguistischen Variable zu definieren. Zum Beispiel könnte man der linguistischen Variable "`Blutdruck"' die Terme "`niedrig"', "`normal"' und "`hoch"' zuordnen. Dadurch lässt sich ein gleitender Übergang zwischen den einzelnen unscharfen, linguistischen Konzepten erzeugen. 

Bei der \textit{Fuzzy Logik} lassen sich präzise Werte in linguistische Konzepte umformen und verarbeiten. Deswegen bietet sich diese Form der Wissensrepräsentation für die Erstellung von medizinischen Wissensbasen an, da in der Medizin durchaus präzise Werte vorhanden sind, diese jedoch in einem Gesamtkontext betrachtet werden müssen und somit unterschiedliche Interpretationen ermöglichen. Ein Arzt würde in einem spezifischen Kontext, zum Beispiel bei der Diagnose einer Krankheit, einen Wert, der gerade noch unter die obere Grenze der Interpretation "`Blutdruck normal"' fällt, eher als "`Blutdruck hoch"' interpretieren. Diese Art der gleitenden Verarbeitung von sprachlichen Konzepten lässt sich mit \textit{Fuzzy Logik} realisieren.

\subsubsection{Zusammenfassung} \label{ZSM_KEMED}
Im Abschnitt \ref{sec:KEMED} wurden im Kapitel \ref{Wissensarten_MED} zunächst die relevanten Wissensarten in der Medizin erläutert. Dabei wurde festgestellt, dass im Rahmen des Knowledge Engineering im medizinischen Fachbereich Neurologie vor allem \textit{nosologisches und diagnostisches Wissen} von Bedeutung ist. In Kapitel \ref{Prob_KE_MED} wurde die Problematik von \textit{Unschärfen und Unsicherheiten} im medizinischen Wissen beim Aufbau der Wissensbasis eines Expertensystems dargestellt. Anschließend wurde in Kapitel \ref{Loesung} mit der \textit{Fuzzy Logik} ein prinzipieller Lösungsansatz im Umgang mit der skizzierten Problemstellung vorgestellt. Hierzu ist anzumerken, dass im Rahmen dieser Bachelorarbeit lediglich die Möglichkeiten, die \textit{Fuzzy Logik} im Umgang mit der gegebenen Problemstellung bietet, aufgezeigt werden. Die Grundlagen sind nicht explizit aufgearbeitet worden, da diese in Bezug auf die Beantwortung der Fragestellung dieser Arbeit keine Rolle spielen. Im folgenden Kapitel wird eine exemplarische Umsetzung eines Knowledge Engineering Prozesses in der Medizin unter Einsatz von \textit{Fuzzy Logik} vorgestellt.